{"title": "Hỏi đáp: Be bi rung tay", "question": "Xin chào bác sĩ, con tôi được 5 tháng tuổi bé hay bị rung tay và dễ bị giật mình, bé nghe tiếng động lớn là bé bị rung tay chân, mình kềm tay bé lại thì hết. Vậy con tôi có gọi là bệnh không, nếu bệnh thì điều trị ở đâu.", "answer": "Chào chị Mỹ Xuyên,, ,,Em bé của chị có thể bị rung cơ lành tính. Nếu rung tay chân mà chị nắm giữ tay lại không hết là co giật, cần phải đi khám bệnh. Khi bé lớn hơn sẽ tự hết. Hiện tượng giật mình cũng bình thường, sẽ tự hết khi khoảng 6 tháng tuổi. ,, ,Thân mến,,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\n  Phòng TCCB – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé không được tiêm phòng đúng lịch", "question": "Thưa các bác sĩ. Bé nhà em đã được hơn 3 tháng tuổi nhưng tháng vừa rồi đi tiêm phòng mũi tổng hợp lần 2 thì họ nói không có thuốc, phải đợi đến tháng sau mới có thuốc. Vậy em muốn hỏi không tiêm đúng lịch như thế thì mũi trước có mất tác dụng không?Em phải làm thế nào để yên tâm là cháu vẫn miễn dịch được với bệnh? Hay là tháng 4,5,6 tiêm mũi tổng hợp? Xin cảm ơn các bác sĩ", "answer": " Chào chị Phượng,,   ,,Hai mũi tiêm ngừa lần 1 và 2 có thể cách nhau 2 tháng nên bé của chị tiêm trễ 1 tháng cũng không ảnh hưởng tác dụng miễn dịch.   ,,   ,Thân mến. ,,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng TCCB – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Mắt bé bị ghèn", "question": "chào bác sĩ, con tôi được 21 ngày tuổi, lúc sinh bé nặng 3,4kg. Từ lúc sinh đến giờ mắt bé bị đổ ghèn, lúc ít lúc nhiều, có nhỏ nước muối sinh lý cho bé nhưng không khỏi Khi ngủ bé hay vặn mình, uốn éo, hay giật mình. 2 ngày nay bé ngủ không được ngon, giấc ngủ ngắn. Xin tư vấn giúp tôi về tình trạng của bé. Xin trân trọng cám ơn", "answer": " , Chào chị Hân,,     ,Em bé của chị có thể bị nghẹt lệ đạo (tuyến nước mắt). Chị có thể nhỏ Natri clorid 0,9% cho bé mỗi ngày 6 lần, dùng đầu ngón út day tròn theo chiều kim đồng hồ lên đuôi mắt (phần sát sống mũi) ngày 6 lần. Lưu ý trước khi nhỏ thuốc và day mắt thì phải rửa sạch tay bằng xà bông. ,     ,Đặc điểm của bé sơ sinh khi ngủ sẽ có vặn vẹo, giật mình vì đây là những cử động trong giai đoạn ngủ lơ mơ của bé và giai đoạn ngủ sâu ngắn hơn ngủ lơ mơ. Chị có thể đọc thêm bài viết “Tập cho bé sơ sinh ngủ ngoan” trên trang web của bệnh viện để hiểu thêm. Nếu bé ngủ không ngon, chị nên xem lại phòng ngủ có nóng ngộp, ồn ào hay nhiều ánh sáng không và bé bú có đủ sữa hay không. Chị cũng cần cho bé phơi nắng sáng và uống 400 đơn vị (UI) vitamin D mỗi ngày.,     ,Thân mến.     ,,,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng TCCB – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 1 tuổi bị hôi miệng", "question": "Em chào các bác sỹ !Thật buồn khi phải hỏi các bãc sỹ như vậy, nhưng do có nhiều điều chưa biết nên mong được các bác sỹ chỉ dẫn !Cu con nhà em đã 1 tuổi, nhưng dạo gần đây cháu bị hôi mịệng ( đợt trước có bị nhưng mùi nhẹ lắm) dạo này bị nặng hơn, dễ nhận thấy mùi hôi từ miệng của cháu.Hàng ngày em cũng vệ sinh răng miệng và lưỡi cho cháu !Nhưng lưỡi cháu rất dễ đọng tưa !Em muốn hỏi bác sỹ là cháu bị như vậy có nguy hiểm không và do đâu ạ ! Em nên cho con đi khám ở đâu để giúp cải thiện tình trạng này ạ !Em cảm ơn các bác sỹ nhiều !", "answer": "Chào chị Son,,Mùi hôi miệng của bé có thể do táo bón hay do bệnh răng miệng. Sau khi bú sữa bột, chị nên cho bé uống nước. Chị cũng nên cho bé uống nước trái cây và ăn trái cây nhiều hơn để tăng chất xơ cho bé. Chị có thể dùng Denicol để chùi răng, lưỡi và miệng cho bé. Nếu không đỡ thì chị cho bé đi khám răng hàm mặt (khám nha sĩ).,Thân mến,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng TCCB – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 1 tuổi chưa bò nhổm và tự ngồi dậy được có là thiếu canxi ?", "question": "Chào các bác sỹ bệnh viện Từ Dũ,Con của em đã gần được 12 tháng 10 ngày, thế nhưng cháu chưa thể tự ngồi dậy cũng như bò nhổm, cháu chỉ bò rạch như con cua, thích đứng và được người lớn dắt tay đi. Em đã cho cháu uống Ditamin D3 sterogyl và canxi corrbier 50ml được một tháng nhưng tình hình chưa được khả quan. ( cháu sinh non ở tuần thứ 35). Bình thường cháu ăn uống tốt, ngủ hay cọ quậy, tuy chưa bạo nuốt, cháu thích ăn đồ mềm mịn. Trước 11 tháng mỗi ngày cháu ăn 3 hoặc 4 bữa bột ( thường xuyên đổi món cho cháu ) + 700ml sữa / ngày. Hiện tại cháu cũng ăn 3 bữa bột, nhưng sữa giảm chỉ còn 500ml. Cháu đi vệ sinh vẫn tốt. Phát triển ngôn ngữ bình thường, khá hoạt ngôn.Cháu hiện được 11,2kg và cao 79cm.Bác sỹ cho em hỏi với thể trạng của cháu như vậy thì cháu có phát triển bình thường hay không ? Em cần làm gì giúp cháu cải thiện tình trạng trên ? Và cháu có cần đi khám không ạ ?.Em cảm ơn bác sỹ nhiều !Mong tin từ các bác sỹ !", "answer": "Chào chị Son,,Bé của chị phát triển thể chất và tâm thần như vậy là bình thường. Chế độ ăn của bé như vậy cũng tạm ổn, chị chỉ cần bổ sung thêm sữa chua, phô mai, trái cây, nước trái cây. Bé của chị   sinh non nên việc ăn uống sẽ chậm hơn các bé sinh đủ tháng một chút. Chị nên kiên nhẫn tập cho bé ăn lợn cợn từ ít đến nhiều, quan trọng là phải đảm bảo đủ 4 nhóm thực phẩm (đạm, tinh bột, béo, rau/rau củ) trong chén cháo/bột của bé., ,Thân mến,,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng TCCB – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Nguyễn thị phượng", "question": "Dear DT!Bé nhà tôi mới sinh ở Từ Dũ, xong khi xuất viện ra tôi rất băn khoăn là không biết sau khi về cháu còn phải làm những xét nghiệm nào nữa hay không và cần tiêm phòng như thế nào cho đầy đủ.Trân trọng", "answer": " Chào Các Bác sĩ,,Trước hết rất cảm ơn bác sĩ lần trước đã tư vấn cho cháu. Bé bây giờ vẫn còn có nhiều lông đẹn nhưng vẫn ngủ rất ngon.,Bây giờ bé đã được gần 3 tháng,cách đấy 2 tuần bé dc 6.2kg Từ khi sinh được 2 tuần bé đã rất khó đi ngoài, mỗi khi muốn đi ngoài thì rặn “đỏ mặt tía tai” mà phân cũng không ra, trông cháu rất tội nghiệp. Có người bày cho lấy ngọn mùng tơi làm bẹp một đầu cho nhớt rồi soi hậu môn cho bé, cháu làm thử thì thấy rất hiệu nghiệm, cũng biết là không nên vì tự nhiên sẽ tốt hơn, nhưng mỗi lần thấy bé rặn cháu lại không đành lòng rồi lại dùng ngọn mùng tơi.,Nhưng cách đây một tuần bé ít rặn hơn cháu đợi 2 ngày cũng không thấy bé ị, cháu cũng dùng ngọn mùng tơi nhưng không có tác dụng nữa, đến tận 5 ngày sau cháu có dấu hiệu muốn đi   ngoài, cháu ngồi xi bé đến một tiếng mà bé vẫn không đi được, rồi sốt ruột cháu lại lấy mùng tơi thế là bé đi được,phân vàng nhưng như bột bị đặc quẹo ấy,kể ra phân sau 5 ngày mà cũng không nhiều lắm, đã 2 ngày rồi bé chưa đi ngoài. mà bé bú sữa mẹ hoàn toàn, không ăn bất cứ một thứ gì khác, mẹ cũng cố gắng ăn nhiều rau xanh như mùng tơi, rau muống, rau khoai lang nhưng vẫn không cải thiện.Nghe nói sữa mẹ không táo bón nhưng mà cháu vẫn thấy lo.,Vậy các bác sĩ cho cháu biết cháu phải làm gì để bé đi ngoài dễ hơn, việc soi hậu môn như thế có tác hại gì không? Nếu cứ 5 ngày bé mới đi thì có ảnh hưởng đến sự phát triển của bé không? ,nguyễn thị phượng,"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 1 tháng tuổi ngủ ko quá 10 giờ 1 ngày?", "question": "Thưa bác sĩ,Em sinh mổ bé ngày 02/08/2011, bé được 2900gr. Từ tuần thứ 3 sau sinh, bé bắt đầu ko ngủ ngày, bé bú rồi ngủ nhưng thả xuống giường 10 – 15 phút sau là bé thức…Cộng dồn cả 1 buổi sáng từ lúc bé dậy tắm đến khi ngủ tối thì bé chưa ngủ đầy 2 tiếng đồng hồ.Thời gian ngủ đêm của bé từ 21h đến 6h hoặc 7h sáng hôm sau. Sau khi tắm nắng, và tắm nước ấm là 9h sáng, và từ đó đến chiều bé ko chịu ngủ nhưng ko quấy khóc, bé chỉ nằm chơi, bú, rồi lim dim ngủ, có bế trên tay cho ngủ luôn bé cũng ko ngủ.Sau 1 tháng, thì bé chỉ tăng được 700gr. Em đảm bảo lượng bú của bé là đủ, vì sữa của em cũng nhiều và bé đi ị 1 ngày trung bình cũng hơn 5 lần vì bé bú mẹ hoàn toàn. Bé ngủ đêm thì ngủ rất thẳng giấc, chỉ khi nào bụng bé bị sôi ục ục thì bé có rặn mình nhưng vẫn ngủ. Đến hôm nay thì cũng được gần 6 tuần rồi mà tình hình bé ko ngủ ngày vẫn chưa cải thiện được…Ban ngày thì em ko để ánh sáng chói, ko có tiếng ồn nhiều.Em có chuẩn bị vitamin D cho bé, cũng có hộp canxi Tonicalcium mà bác sĩ kê cho bé nhưng em ko cho bé uống vì hộp canxi ghi là dành cho trẻ trên 6 tuổi. Vitamin D em cũng chưa cho bé uống vì em tắm nắng hàng ngày cho bé, và em cũng uống sữa bầu 2 ly 1 ngày trong đó cũng có hàm lượng canxi và vitamin D, nên cho bé uống thêm em sợ thừa vitamin D, vì bé ko có hiện tượng vặn mình, gồng mình gì cả.Theo bác sĩ thì em nên làm gì cho bé để bé có thể ngủ nhiều hơn, và ngủ ít như vậy có ảnh hưởng gì đến hệ thần kinh của bé hay ko? Hiện tại bé vẫn hơi “gầy” chứ ko tròn trịa như các bé khác cùng tuần tuổi, nhưng bé vẫn lanh lợi, láu táu lắm, ngày bé ko ngủ nhưng bé ko có vẻ mệt mỏi và cáu gắt.Em đang rất lo lắng, rất mong nhận được sự giúp đỡ", "answer": "Chị Hồng Lê mến,,Em bé của chị ngủ ít và lên cân cũng ít nên tôi nghĩ là bé bú chưa đủ. Có thể lượng sữa của chị nhiều nhưng sữa trong đầu dòng nhiều nên bé bú chủ yếu là sữa trong tức là giải khát là chủ yếu chứ không no. Sữa đục mới chứa nhiều chất bổ, giúp bé no và lên cân tốt. Chị có thể vắt bỏ lượng sữa trong đầu bỏ đi rồi cho bé bú sữa đục.,Nhu cầu canxi của phụ nữ cho con bú khoảng 1200 mg/ngày, tương đương với khoảng 4 ly sữa. Nếu lượng canxi cung cấp qua chế độ ăn hàng ngày không đủ thì cơ thể sẽ tự động lấy canxi trong xương. Vì vậy, người mẹ cho con bú dễ bị loãng xương, có thể biểu hiện ban đầu bằng đau nhức xương, rụng răng…Nếu chế độ ăn của chị không đáp ứng đủ lượng canxi trên thì chị có thể uống thêm calcigluconat kèm vitamin D. Lượng vitamin D tiết ra sữa mẹ rất ít, cho dù chế độ ăn của mẹ đủ vitamin D. Phơi nắng sáng (nhất là ở thành phố) có vai trò hỗ trợ   chứ không đảm bảo cung cấp đủ vitamin D cho bé vì còn phụ thuộc nhiều yếu tố như thời gian phơi, mức độ da tiếp xúc với nắng, khói bụi ngăn cản bớt những tia có lợi…Vì vậy, chị cần bổ sung vitamin D cho bé hàng ngày.,Giấc ngủ giúp não bé sắp xếp lại những thông tin bé vừa ghi nhận được nên nếu bé ngủ đủ thì sẽ thông minh hơn. Nếu bé vẫn vui vẻ, không mệt mỏi cáu gắt thì có thể tình trạng ngủ ít này đối với bé chưa nghiêm trọng.\nThân mến,,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng TCCB – Bệnh viện Từ Dũ, "}
{"title": "Hỏi đáp: Nhờ bác sĩ tư vấn bệnh mắt trẻ 2 tháng tuổi", "question": " Kính nhờ các bác sĩ tư vấn giúp cho trường hợp con emCháu sinh mổ lúc 37 tuần tuổi, cân nặng 3,1 kg đến nay vừa tròn 2 tháng cân nặng 5 kg. khi cháu được khoảng 1 tuần tuổi thì mắt cháu bị đổ ghèn mổi sáng và sau khi ngủ dậy (bà nội cháu bị viêm kết mạc) nhưng do cháu quá nhỏ nên em không dám dùng thuốc chỉ rửa mắt bằng chai dung dịch nước muối sinh lý cho đến cách đây 4 ngày em nhỏ dung dịch Tobramycin thì mắt cháu bớt ghèn nhiều nhưng hôm qua (ngày 13/09) buổi chiều người nhà em rắc phấn johnson baby chống hâm cho cháu quanh vùng cổ làm rơi phấn lên mặt cháu thì tối lại mắt cháu bị đỏ và sung huyết ở tròng trắng, hôm nay em tiếp tục nhỏ dung dịch Tobramycin nhưng vẫn chưa thấy bớt, mắt cháu hơi sưng. Hiện tại em rất lo không biết mắt cháu có bị ảnh hưởng gì không? Và em có nên tiếp tục dùng Tobramycin cho con em không? Bệnh viêm kết mạc có làm ảnh hưởng đến sự phát triển của não cháu không?Xin cám ơn các bác sĩ nhiều.", "answer": "Chị Trang mến,,Theo mô tả của chị, em bé có thể bị nghẹt lệ đạo kèm viêm kết mạc dị ứng. Chị nên đưa bé đến bác sĩ chuyên khoa mắt để bé được điều trị. Bệnh viêm kết mạc không có biến chứng về não.,,Thân mến,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng TCCB – Bệnh viện Từ Dũ, "}
{"title": "Hỏi đáp: Vấn đề về da đầu của bé?", "question": "Chào Bác Sỹ!Trước hết chân thành cảm ơn bác sỹ về những câu trả lời tôi đã hỏi, làm cho tôi cảm thấy rất yên tâm. Bé nhà tôi từ hôm sinh đến nay đã được một tháng rưỡi. Tôi thấy da đầu của bé chùng chùng, thường thì da ở trên đầu rất khó có thể cầm được, phải cầm hơi mạnh một tý. Nhưng bé nhà tôi thì sờ vào cầm rất dễ, nhất là vùng đằng sau đầu. Hôm trước tôi có hỏi BS về trên đầu cháu có các khe giữa các mãnh xương đầu, nhưng những khe đó nhỏ xíu, không lớn. Vậy BS cho tôi hỏi có ảnh hưởng gì không? Không biết có phải do ở nhà và suốt ngày ôm con nên thấy cái gì là lạ từ bé là rất lo lắng! Mong BS trả lời giúp. Cảm ơn Bác sỹ", "answer": "Chị Thủy mến,,Có thể em bé của chị có tình trạng còi xương bào thai nên mới có hiện tượng đó. Nếu tình trạng dinh dưỡng bé tốt thì từ từ sẽ hết.\nThân mến.,,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng TCCB – Bệnh viện Từ Dũ, "}
{"title": "Hỏi đáp: Các biểu hiện của bé", "question": "hôm nay bé trai của e được 23 ngày tuổi,lúc sinh bé nặng 4,390kg,bé được sinh mổVấn đề 1: 4 ngày qua buổi tối khoản 8h khi bé bú được chút xíu sữa xuống là bé co giật chân,gồng người lên đỏ cả mặt và  giật  núm vú ra không bú đc nữa,đưa vú vào thì bé cũng chỉ khóc, vỗ về bé chút thì nín khóc cho bé bú lại cũng xảy ra tình trạng như trên phải bế bé đến hơn 10h bé mới ngủ.ban ngày thì bé bú và ngủ ngoan.Vấn đề 2:bé ngủ uốn éo vặn mình rất nhiều,e có xem topic khác BS trả lời là do bé thiếu vitamin D,bổ sung 400 UI vitamin D mỗi ngày cho bé.vậy bé của e có bổ sung được không và e sẽ mua ở nhà thuốc cho bé uống hay như thế nào?Xin chân thành cảm ơn BS!", "answer": "Chị Phấn mến,,Chị có thể mua một loại sirô thuốc bổ có chứa 400 đơn vị vitamin D trong một liều uống để cho bé uống. Buổi sáng chị nên cho bé phơi thêm nắng sáng. Chị cũng nên lưu ý chế độ ăn hàng ngày của chị và phơi nắng sáng để đảm bảo cung cấp nhiều canxi qua sữa mẹ cho bé (như   uống sữa, ăn thực phẩm giàu canxi,….)\nThân mến,,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng TCCB – Bệnh viện Từ Dũ,, "}
